【蘋聞追Click】立法會點解要放暑假80日 長期唔開會真係得？

2018年08月03日

【蘋聞追Click】立法會點解要放暑假80日
長期唔開會真係得？

踏入七月中，立法會大會已屆休會，進入長達兩個半月、俗稱「暑假」的時期。在這個有14日大假已算筍工的香港，為何立法會議員可以「抖暑」休會？各個政策民生事項，真的可以因為暑假而暫停討論？有部份立法會議員認為，暑假休會期間會多加落區，亦會作短線旅遊，但都不介意縮短暑期休會時間。

立法會的職能包括監察政府工作、制定法律及批准公共開支，而以上三項職能，大部份均可透過開會去實踐。但因有暑假休會期，過去不少「大件事」均要等待暑假過後、大會復會後才可討論。

今年亦有議員希望在暑期休會前，提出在會期最後一次交通事務委員會上，討論廣深港高鐵事宜，但最終被運房局以「認為現時並未具備條件再作討論」為由拒絕。若議員再次提出討論高鐵事宜，就要待十月復會再續，但屆時高鐵亦已通車。

其他大事件包括2014年9月學生罷課、9月28日警方施放87顆催淚彈，至佔領行動開始，均因立法會休會期而無法即時討論。亦因如此，不論是泛民抑或建制的立法會議員，要待至10月15日立法會大會，才可提出緊急質詢，問及施放催淚彈準則、驅散集會人士決策機制及佔領期間的交通應變安排等。

至於專門監察保安及公眾安全政策的立法會保安事務委員會，更要於10月27日才召開特別會議，討論警方處理公眾集會手法。

四年休會日數總計逾一年

立法會的暑期休會日數，通常長達兩個半月。立法會議員雖然要經常開會，但大時大節亦有假期。翻查資料，立法會議員每年均享聖誕及新年長假、農曆新年長假及復活節長假，於2012/16第五屆會期中，上述三類長假每年合共有30日至37日不等，大假日數與打工仔相比，完全是「跑贏大市」。

《蘋果》翻查憲報，第五屆立法會（即2012至2016年度），均在每年七月中旬至十月上旬休會，而暑期休會日數均由75日至88日不等。而四個年度總計，連同其他節日休會假期，立法會便休會373日。雖然休會並不代表議員完全停止其議員職務，但立法會大會則不會開會，而部份小組委員會亦只會在七月尾及九月尾零散召開。

暑期休會與施政報告有關？

議員放暑假的傳統，早在英政府時代已有，旨在讓英籍議員及官員回鄉。至1998年，當年施政報告於十月發表，首屆立法會議員認為「10月前須由立法會處理的政府事務不多」，加上行政會議亦會在暑期休會數星期，暫無政策交上立法會，故決定在七月底至九月初休會六星期，而此傳統亦流傳至今。

不過事實上，回歸多年來各名行政長官並非每年均在十月發表施政報告，董建華及梁振英均改於一月發表施政報告；而行政會議的暑期休會期，亦縮短至兩星期。公民黨楊岳橋就指，每年九月學生開學過後，「以教育為例已經有嘢會發生」，認為社會節奏不會因議會停止開會而停頓，「會容許咗政府有機會避開監察同避開公眾目光」。

議員願縮短暑期休會時間

就是否接受縮短暑期休會時間，《蘋果》訪問多位泛民及建制議員，不少議員均稱不介意暑期休會時間縮短，甚至有議員認為「唔放都得」。楊岳橋就指，自己無收過立法會提出有關會期長短的諮詢。

至於民主黨尹兆堅則認為，暑期休會非完全壞事，並舉例指元朗17億天價天橋，就因休會前未能通過撥款，「有問題嗰啲（項目）用長啲時間大家去討論蘊釀……我覺得係好事嚟」。至於暑期休會應否縮短，尹就認為需要與立法會秘書處洽談人手問題，「係需要講人力資源，唔係憑空求其口糠糠講個價出嚟」。

立法會秘書處回覆《蘋果》指，會議日期由立法會主席決定，而特首一般會將立法會會期結束的日期，定於該最後一次會議日後的第二個星期五。至於過去五年，立法會均無在暑期休會期間舉行特別會議。

而行政署則指，特首則按照慣例將會期稍作延長，以預留個多星期予立法會討論議程上有時間性的項目；並指特首林鄭月娥已將發表《施政報告》時間，提前至十月第一次立法會會議。

外國亦有暑期休會

暑期休會的習慣非香港獨有，英國、美國、德國等地也有類似傳統。德國聯邦議院及美國參議院只會在八月休會，而美國眾議院就將休會期命名為「District Work Week」（地區服務周），當地傳媒亦會統計議員在此期間所做的活動類別。

英國上議院（House of Lords）的暑期休會時間較長，由7月下旬至9月上旬；及9月中旬至10月上旬。至於下議院（House of Commons）暑期休會時間為7月底至9月初。

記者：周詠雯
攝影︰黃文邦 夏家朗

上一則
上一則
政府千份文書筍工 起薪1.5萬

下一則
下一則
墮胎前一刻決定生下來 孕婦為小生命戒毒